

上一讲我介绍了JVM内存区域的划分，总结了相关的一些概念，今天我将结合JVM参数、工具等方面，进一步分析JVM内存结构，包括外部资料相对较少的堆外部分。

今天我要问你的问题是，如何监控和诊断JVM堆内和堆外内存使用？

典型回答
----

了解JVM内存的方法有很多，具体能力范围也有区别，简单总结如下：

* 可以使用综合性的图形化工具，如JConsole、VisualVM（注意，从Oracle JDK 9开始，VisualVM已经不再包含在JDK安装包中）等。这些工具具体使用起来相对比较直观，直接连接到Java进程，然后就可以在图形化界面里掌握内存使用情况。

以JConsole为例，其内存页面可以显示常见的**堆内存**和**各种堆外部分**使用状态。

* 也可以使用命令行工具进行运行时查询，如jstat和jmap等工具都提供了一些选项，可以查看堆、方法区等使用数据。
    
* 或者，也可以使用jmap等提供的命令，生成堆转储（Heap Dump）文件，然后利用jhat或Eclipse MAT等堆转储分析工具进行详细分析。
    
* 如果你使用的是Tomcat、Weblogic等Java EE服务器，这些服务器同样提供了内存管理相关的功能。
    
* 另外，从某种程度上来说，GC日志等输出，同样包含着丰富的信息。
    

这里有一个相对特殊的部分，就是是堆外内存中的直接内存，前面的工具基本不适用，可以使用JDK自带的Native Memory Tracking（NMT）特性，它会从JVM本地内存分配的角度进行解读。

考点分析
----

今天选取的问题是Java内存管理相关的基础实践，对于普通的内存问题，掌握上面我给出的典型工具和方法就足够了。这个问题也可以理解为考察两个基本方面能力，第一，你是否真的理解了JVM的内部结构；第二，具体到特定内存区域，应该使用什么工具或者特性去定位，可以用什么参数调整。

对于JConsole等工具的使用细节，我在专栏里不再赘述，如果你还没有接触过，你可以参考[JConsole官方教程](https://docs.oracle.com/javase/7/docs/technotes/guides/management/jconsole.html)。我这里特别推荐[Java Mission Control](http://www.oracle.com/technetwork/java/javaseproducts/mission-control/java-mission-control-1998576.html)（JMC），这是一个非常强大的工具，不仅仅能够使用[JMX](https://en.wikipedia.org/wiki/Java_Management_Extensions)进行普通的管理、监控任务，还可以配合[Java Flight Recorder](https://docs.oracle.com/javacomponents/jmc-5-4/jfr-runtime-guide/about.htm#JFRUH171)（JFR）技术，以非常低的开销，收集和分析JVM底层的Profiling和事件等信息。目前， Oracle已经将其开源，如果你有兴趣请可以查看OpenJDK的[Mission Control](http://openjdk.java.net/projects/jmc/)项目。

关于内存监控与诊断，我会在知识扩展部分结合JVM参数和特性，尽量从庞杂的概念和JVM参数选项中，梳理出相对清晰的框架：

* 细化对各部分内存区域的理解，堆内结构是怎样的？如何通过参数调整？
    
* 堆外内存到底包括哪些部分？具体大小受哪些因素影响？
    

知识扩展
----

今天的分析，我会结合相关JVM参数和工具，进行对比以加深你对内存区域更细粒度的理解。

首先，堆内部是什么结构？

对于堆内存，我在上一讲介绍了最常见的新生代和老年代的划分，其内部结构随着JVM的发展和新GC方式的引入，可以有不同角度的理解，下图就是年代视角的堆结构示意图。-
![](assets/721e97abc93449fbdb4c071f7b3b5289.png)

你可以看到，按照通常的GC年代方式划分，Java堆内分为：

1. 新生代

新生代是大部分对象创建和销毁的区域，在通常的Java应用中，绝大部分对象生命周期都是很短暂的。其内部又分为Eden区域，作为对象初始分配的区域；两个Survivor，有时候也叫from、to区域，被用来放置从Minor GC中保留下来的对象。

* JVM会随意选取一个Survivor区域作为“to”，然后会在GC过程中进行区域间拷贝，也就是将Eden中存活下来的对象和from区域的对象，拷贝到这个“to”区域。这种设计主要是为了防止内存的碎片化，并进一步清理无用对象。
    
* 从内存模型而不是垃圾收集的角度，对Eden区域继续进行划分，Hotspot JVM还有一个概念叫做Thread Local Allocation Buffer（TLAB），据我所知所有OpenJDK衍生出来的JVM都提供了TLAB的设计。这是JVM为每个线程分配的一个私有缓存区域，否则，多线程同时分配内存时，为避免操作同一地址，可能需要使用加锁等机制，进而影响分配速度，你可以参考下面的示意图。从图中可以看出，TLAB仍然在堆上，它是分配在Eden区域内的。其内部结构比较直观易懂，start、end就是起始地址，top（指针）则表示已经分配到哪里了。所以我们分配新对象，JVM就会移动top，当top和end相遇时，即表示该缓存已满，JVM会试图再从Eden里分配一块儿。-
    ![](assets/f546839e98ea5d43b595235849b0f2bd.png)
    

2. 老年代

放置长生命周期的对象，通常都是从Survivor区域拷贝过来的对象。当然，也有特殊情况，我们知道普通的对象会被分配在TLAB上；如果对象较大，JVM会试图直接分配在Eden其他位置上；如果对象太大，完全无法在新生代找到足够长的连续空闲空间，JVM就会直接分配到老年代。

3. 永久代

这部分就是早期Hotspot JVM的方法区实现方式了，储存Java类元数据、常量池、Intern字符串缓存，在JDK 8之后就不存在永久代这块儿了。

那么，我们如何利用JVM参数，直接影响堆和内部区域的大小呢？我来简单总结一下：

* 最大堆体积

    -Xmx value
    

* 初始的最小堆体积

    -Xms value
    

* 老年代和新生代的比例

    -XX:NewRatio=value
    

默认情况下，这个数值是2，意味着老年代是新生代的2倍大；换句话说，新生代是堆大小的1/3。

* 当然，也可以不用比例的方式调整新生代的大小，直接指定下面的参数，设定具体的内存大小数值。

    -XX:NewSize=value
    

* Eden和Survivor的大小是按照比例设置的，如果SurvivorRatio是8，那么Survivor区域就是Eden的1/8大小，也就是新生代的1/10，因为YoungGen=Eden + 2\*Survivor，JVM参数格式是

    -XX:SurvivorRatio=value
    

* TLAB当然也可以调整，JVM实现了复杂的适应策略，如果你有兴趣可以参考这篇[说明](https://blogs.oracle.com/jonthecollector/the-real-thing)。

不知道你有没有注意到，我在年代视角的堆结构示意图也就是第一张图中，还标记出了Virtual区域，这是块儿什么区域呢？

在JVM内部，如果Xms小于Xmx，堆的大小并不会直接扩展到其上限，也就是说保留的空间（reserved）大于实际能够使用的空间（committed）。当内存需求不断增长的时候，JVM会逐渐扩展新生代等区域的大小，所以Virtual区域代表的就是暂时不可用（uncommitted）的空间。

第二，分析完堆内空间，我们一起来看看JVM堆外内存到底包括什么？

在JMC或JConsole的内存管理界面，会统计部分非堆内存，但提供的信息相对有限，下图就是JMC活动内存池的截图。-
![](assets/fa491795ffe21c1f49982de8b7810c2e.png)

接下来我会依赖NMT特性对JVM进行分析，它所提供的详细分类信息，非常有助于理解JVM内部实现。

首先来做些准备工作，开启NMT并选择summary模式，

```
    -XX:NativeMemoryTracking=summary
```

为了方便获取和对比NMT输出，选择在应用退出时打印NMT统计信息

```
    -XX:+UnlockDiagnosticVMOptions -XX:+PrintNMTStatistics
```

然后，执行一个简单的在标准输出打印HelloWorld的程序，就可以得到下面的输出-
![](assets/55f1c7f0550adbbcc885c97a4dd426bb.png)

我来仔细分析一下，NMT所表征的JVM本地内存使用：

* 第一部分非常明显是Java堆，我已经分析过使用什么参数调整，不再赘述。
    
* 第二部分是Class内存占用，它所统计的就是Java类元数据所占用的空间，JVM可以通过类似下面的参数调整其大小：

```
    -XX:MaxMetaspaceSize=value
```

对于本例，因为HelloWorld没有什么用户类库，所以其内存占用主要是启动类加载器（Bootstrap）加载的核心类库。你可以使用下面的小技巧，调整启动类加载器元数据区，这主要是为了对比以加深理解，也许只有在hack JDK时才有实际意义。

```
    -XX:InitialBootClassLoaderMetaspaceSize=30720
```

* 下面是Thread，这里既包括Java线程，如程序主线程、Cleaner线程等，也包括GC等本地线程。你有没有注意到，即使是一个HelloWorld程序，这个线程数量竟然还有25。似乎有很多浪费，设想我们要用Java作为Serverless运行时，每个function是非常短暂的，如何降低线程数量呢？-
    如果你充分理解了专栏讲解的内容，对JVM内部有了充分理解，思路就很清晰了：-
    JDK 9的默认GC是G1，虽然它在较大堆场景表现良好，但本身就会比传统的Parallel GC或者Serial GC之类复杂太多，所以要么降低其并行线程数目，要么直接切换GC类型；-
    JIT编译默认是开启了TieredCompilation的，将其关闭，那么JIT也会变得简单，相应本地线程也会减少。-
    我们来对比一下，这是默认参数情况的输出：-
    
![](assets/97d060b306e44af3a8443f932a0a4d42.png)

下面是替换了默认GC，并关闭TieredCompilation的命令行-
![](assets/b07d6da56f588cbfadbb7b381346213b.png)

得到的统计信息如下，线程数目从25降到了17，消耗的内存也下降了大概1/3。-
![](assets/593735623f6917695602095fd249d527.png)

* 接下来是Code统计信息，显然这是CodeCache相关内存，也就是JIT compiler存储编译热点方法等信息的地方，JVM提供了一系列参数可以限制其初始值和最大值等，例如：

```
    -XX:InitialCodeCacheSize=value

    -XX:ReservedCodeCacheSize=value
```

你可以设置下列JVM参数，也可以只设置其中一个，进一步判断不同参数对CodeCache大小的影响。-
![](assets/945740c37433f783d2d877c67dcc1170.png)-
![](assets/82d1fbc9ca09698c01ccff18fb97c8cd.png)

很明显，CodeCache空间下降非常大，这是因为我们关闭了复杂的TieredCompilation，而且还限制了其初始大小。

* 下面就是GC部分了，就像我前面介绍的，G1等垃圾收集器其本身的设施和数据结构就非常复杂和庞大，例如Remembered Set通常都会占用20%~30%的堆空间。如果我把GC明确修改为相对简单的Serial GC，会有什么效果呢？

使用命令：

```
    -XX:+UseSerialGC
```

![](assets/6eeee6624c7dc6be54bfce5e93064233.png)

可见，不仅总线程数大大降低（25 → 13），而且GC设施本身的内存开销就少了非常多。据我所知，AWS Lambda中Java运行时就是使用的Serial GC，可以大大降低单个function的启动和运行开销。

* Compiler部分，就是JIT的开销，显然关闭TieredCompilation会降低内存使用。
    
* 其他一些部分占比都非常低，通常也不会出现内存使用问题，请参考[官方文档](https://docs.oracle.com/javase/8/docs/technotes/guides/troubleshoot/tooldescr022.html#BABCBGFA)。唯一的例外就是Internal（JDK 11以后在Other部分）部分，其统计信息**包含着Direct Buffer的直接内存**，这其实是堆外内存中比较敏感的部分，很多堆外内存OOM就发生在这里，请参考专栏第12讲的处理步骤。原则上Direct Buffer是不推荐频繁创建或销毁的，如果你怀疑直接内存区域有问题，通常可以通过类似instrument构造函数等手段，排查可能的问题。
    

JVM内部结构就介绍到这里，主要目的是为了加深理解，很多方面只有在定制或调优JVM运行时才能真正涉及，随着微服务和Serverless等技术的兴起，JDK确实存在着为新特征的工作负载进行定制的需求。

今天我结合JVM参数和特性，系统地分析了JVM堆内和堆外内存结构，相信你一定对JVM内存结构有了比较深入的了解，在定制Java运行时或者处理OOM等问题的时候，思路也会更加清晰。JVM问题千奇百怪，如果你能快速将问题缩小，大致就能清楚问题可能出在哪里，例如如果定位到问题可能是堆内存泄漏，往往就已经有非常清晰的[思路和工具](https://docs.oracle.com/javase/8/docs/technotes/guides/troubleshoot/memleaks004.html#CIHIEEFH)可以去解决了。

一课一练
----

关于今天我们讨论的题目你做到心中有数了吗？今天的思考题是，如果用程序的方式而不是工具，对Java内存使用进行监控，有哪些技术可以做到?

请你在留言区写写你对这个问题的思考，我会选出经过认真思考的留言，送给你一份学习奖励礼券，欢迎你与我一起讨论。

你的朋友是不是也在准备面试呢？你可以“请朋友读”，把今天的题目分享给好友，或许你能帮到他。